Lista de comandos más usados en Linux
Lista de comandos más usados en Linux
Lista de comandos más usados

* hostname: Devuelve el nombre de la máquina.

* uptime: Devuelve la cantidad de tiempo trascurrido desde la última vez que se arrancó el sistema, la cantidad de usuarios trabajando en el sistema y el load average (carga del sistema).

* uname -a: Información sobre el sistema operativo de la máquina.

* dmesg|more: Imprime el "ring buffer" del kernel.

* free -tm: Información sobre la cantidad de memoria disponible y usada.

* df -h: Información sobre todo los dispositivos montados en la máquina.

* du: Muestra el espacio que esta ocupado en disco.

* du -bh /|more: Información sobre el espacio ocupado por cada subdirectorio, comenzando en el directorio raiz /.

* ps: Información sobre los procesos del actual usuario, que se están ejecutando.

* ps axu: Información sobre todos los procesos que se estan ejecutando en la máquina.

* top: Información sobre el uso de cpu y memoria de los procesos del sistema.

* finger usuario: Información sobre el usuario.

* who: Información sobre los usuarios usando el sistema.

* id usuario: Información sobre UID, GID y GROUPS del usuario.

* last: Información sobre los últimos usuarios que han usado el sistema.

* set|more: Información sobre el entorno de usuario actual.

* ping máquina: Para comprobar si tenemos contacto con la máquina máquina (máquina: nombre o IP)

* /sbin/route: Tabla de enrutamiento de nuestro sistema.

* /sbin/ifconfig: Información sobre los distintos dispositivos de red

* netstat: Información valiosa sobre la conexión de red (Este comando tiene muchas posibilidades, ejecutar man netstat

* netstat –nt: Muestra los datos de las conexiones establecidas

* ls: Lista archivos y directorios, funciona como elcomando dir de DOS.

* dir: Idem. anterior.

* cp: Copia archivos/directorios.

* rm: Borra archivos/directorios.

* mkdir: Crea directorios.

* rmdir: Borra directorios (deben estar vacíos).

* mv: Renombrar o mover archivos/directorios.

* date: Indica la fecha y hora del sistema.

* pwd: Indica la ruta absoluta donde se está ubicado.

* history: Muestra el historial de comandos introducidos por el usuario.

* more: Muestra el contenido de un archivo con pausas cada 25 líneas.

* grep: Filtra los contenidos de un archivo.

* diff: Compara archivos.

* wc archivo: Muestra el número de palabras, líneas y caracteres de un archivo.

* wc -c archivo: Muestra el tamaño en bytes de un archivo.

* calendar: Recordatorio de fechas.

* cal: Despliega un calendario.

* cal -my: Calendario completo del año.

* traceroute: Herramienta de red que nos muestra el camino que se necesita para llegar a otra máquina.

* ifconfig: Configuración de interfaces de red, modems, etc.

* route: Gestiona las rutas a otras redes.

* iptraf: Muestra en una aplicación de consola todo el tráfico de red.

* tcpdump: Vuelca el contenido del tráfico de red.

* lsof: Muestra los archivos que utiliza cada proceso.

* lsmod: Muestra los módulos de kernel que están cargados.

* modprobe: Trata de instalar un módulo, si lo encuentra lo instala pero de forma temporal.

* rmmod: Elimina módulos del kernel que están cargados.

* sniffit: Husmeador del tráfico de red.

* su: Te conviertes en administrador(root) después de introducir la clave de acceso. Ideal pararealizar alguna tarea de administración sin necesidad de salir del sistema y entrar de nuevo como root.

* /usr/sbin/adduser usuario: Registra y crea una cuenta de usuario.

* /usr/sbin/userdel usuario: Borra la cuenta de usuario usuario.

* passwd: Cambia la cave de acceso para el usuario actual. Root puede cambiar la clave de cualquier usuario passwd usuario

* /usr/sbin/groupadd grupo: Crea un nuevo grupo.

* /usr/sbin/groupdel grupo: Borra un grupo.

* more /etc/passwd: Muestra el fichero de claves del sistema. (Si no se usa shadow password)

* more /etc/group: Muestra los grupos registrados en el sistema.

* chmod permisos fichero/directorio: Cambia los permisos de ficheros/directorios

* chown: Cambia los permisos de usuario: grupo de archivos/directorios.

* chgrp: Cambia el grupo de un archivo o directorio.

* umask: Establece que permisos serán deshabilitados para los archivos nuevos.

* lpr archivo: Añade un documento a la cola de impresión.

* lpq: Muestra los documentos en cola de impresión.

* lprm: Cancela la impresión del documento activo.

* tar: Archivador de ficheros.

* gunzip: Descompresor compatible con ZIP.

* mount: Montar unidades de disco duro, diskette, cdrom, etc.

* wget: Programa para descargar archivos por http o ftp.

* lynx: Navegador web con opciones de ftp, https.

* ftp: Cliente FTP.

* whois: Whois de dominios.

* who: Muestra los usuarios de sistema que han iniciado una sesión.

* mail: Envío y lectura de correo electrónico.

* sort: Ordena el contenido de un archivo.

* ln: Link para crear enlaces, accesos directos.

* tail: Muestra el final de un archivo.

* head: Muestra la cabecera de un archivo.

* file: Nos dice de que tipo es un archivo.

* cp fichero1 fichero2: Copia fichero1 como fichero2

* rm fichero: Borra fichero

* rm -R directorio: Borra el contenido completo (ficheros/subdirectorios) de directorio

* mv fichero1 fichero2: Cambia el nombre de fichero1 a fichero2

* mkdir directorio: Crea un subdirectorio

* rmdir directorio: Borra un subdirectorio

* shutdown -t3 -r now: Reinizializa el sistema (hay que hacerlo como root).

* shutdown -t3 -h now: Apaga el sistema (hay que hacerlo como root).

* reboot: Reinicia el sistema.

* poweroff: Apaga el sistema.

* adduser: Añadir usuario de sistema.

* userdel: Eliminar usuario de sistema.



Comandos de red:

Paso 1. Configurar la IP

ifconfig eth0 192.168.1.1 netmask 255.255.255.0

 

Paso 2. Configurar GateWay

route add default gw 192.168.1.1

Paso 3. Configurar DNS

echo nameserver 192.168.1.200 > /etc/resolv.conf

Lanzar el cliente DHCP: dhclient